Suchbegriff   Suche

* [Inland](https://www.tagesschau.de/inland "Menüpunkt Inland aufrufen") [Untermenü Inland einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Ausland](https://www.tagesschau.de/ausland "Menüpunkt Ausland aufrufen") [Untermenü Ausland einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Wirtschaft](https://www.tagesschau.de/wirtschaft "Menüpunkt Wirtschaft aufrufen") [Untermenü Wirtschaft einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Wissen](https://www.tagesschau.de/wissen "Menüpunkt Wissen aufrufen") [Untermenü Wissen einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Faktenfinder](https://www.tagesschau.de/faktenfinder "Menüpunkt Faktenfinder aufrufen") [Untermenü Faktenfinder einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Wahlen](https://www.tagesschau.de/wahl "Menüpunkt Wahlen aufrufen") [Untermenü Wahlen einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Wetter](https://www.tagesschau.de/wetter "Menüpunkt Wetter aufrufen") [Untermenü Wetter einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Videos & Audios](https://www.tagesschau.de/multimedia "Menüpunkt Videos & Audios aufrufen") [Untermenü Videos & Audios einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Mehr](https://www.tagesschau.de/mehr "Menüpunkt Mehr aufrufen") [Untermenü Mehr einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))
* [Einstellungen einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0) "Zu den Einstellungen")

* [Untermenü Inland ausblenden Pfeil links Inland](javascript:void(0))
* [Regional](https://www.tagesschau.de/inland/regional "Menüpunkt Regional aufrufen") [Untermenü Regional einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))

* [Untermenü Ausland ausblenden Pfeil links Ausland](javascript:void(0))

* [Untermenü Wirtschaft ausblenden Pfeil links Wirtschaft](javascript:void(0))
* [Finanzen](https://www.tagesschau.de/wirtschaft/finanzen "Menüpunkt Finanzen aufrufen") [Untermenü Finanzen einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))

* [Untermenü Wissen ausblenden Pfeil links Wissen](javascript:void(0))

* [Untermenü Faktenfinder ausblenden Pfeil links Faktenfinder](javascript:void(0))

* [Untermenü Wahlen ausblenden Pfeil links Wahlen](javascript:void(0))
* [Länderparlamente](https://www.tagesschau.de/wahlarchiv/laenderparlamente "Menüpunkt Länderparlamente aufrufen") [Untermenü Länderparlamente einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))

* [Untermenü Wetter ausblenden Pfeil links Wetter](javascript:void(0))
* [Regenradar](https://www.tagesschau.de/wetter/regenradar-deutschland "Menüpunkt Regenradar aufrufen") [Untermenü Regenradar einblenden Pfeil rechts](javascript:void(0))

* [Untermenü Videos & Audios ausblenden Pfeil links Videos & Audios](javascript:void(0))
* [tagesschau 20 Uhr (Gebärdensprache)](https://www.tagesschau.de/multimedia/sendung/tagesschau_mit_gebaerdensprache "Menüpunkt tagesschau 20 Uhr (Gebärdensprache) aufrufen")

* [Untermenü Mehr ausblenden Pfeil links Mehr](javascript:void(0))

* Anzeige Fußballticker
    
    Statistische Analysen („AGF-Zählpixel“ der Firma Nielsen
    
    Darkmode Einstellungen
    
    Video-Preview Einstellungen
    
    Auswahl externer Anbieter Externe Anbieter:  Inhalte zeigen von

* [Untermenü Regional ausblenden Pfeil links Regional](javascript:void(0))

* [Untermenü Finanzen ausblenden Pfeil links Finanzen](javascript:void(0))

* [Untermenü Länderparlamente ausblenden Pfeil links Länderparlamente](javascript:void(0))

* [Untermenü Regenradar ausblenden Pfeil links Regenradar](javascript:void(0))

* Datenschutzerklärung von tagesschau.de

Datenschutz Datenschutzerklärung von tagesschau.de
==================================================

Stand: 02.09.2024 15:31 Uhr

**Wir freuen uns über die Nutzung unseres Angebots. Tagesschau.de nimmt den Schutz Ihrer Daten sehr ernst. Hier erfahren Sie, welche Daten tagesschau.de bei der Nutzung der Webseiten erhebt und wie diese verwendet werden.**

1\. Kontaktdaten des Verantwortlichen
-------------------------------------

Verantwortlicher im Sinne der EU-Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) und weiterer nationaler datenschutzrechtlicher Bestimmungen ist der:

Norddeutscher Rundfunk (NDR)  
Anstalt des öffentlichen Rechts  
vertreten durch den Intendanten  
Rothenbaumchaussee 132  
20149 Hamburg

E-Mail: [Anfrage per Kontaktformular](https://www.tagesschau.de/mehr/so-erreichen-sie-uns-100.html "Link zum Kontaktformular")

2\. Kontaktdaten der Rundfunkdatenschutzbeauftragten
----------------------------------------------------

Rundfunkdatenschutzbeauftragter des NDR ist:

Dr. Heiko Neuhoff  
Norddeutscher Rundfunk (NDR)  
Anstalt des öffentlichen Rechts  
Gremienbüro  
Rothenbaumchaussee 132  
20149 Hamburg

E-Mail: datenschutz@ndr.de

3\. Erhebung von Daten bei der Nutzung der tagesschau.de
--------------------------------------------------------

Die Nutzung von tagesschau.de erfolgt so datensparsam wie möglich. Das bedeutet, dass nur notwendige Daten verarbeitet werden und keine Nutzungsprofile von Ihnen erstellt werden. tagesschau.de enthält keine Werbung, weshalb auch keine Tracking-Programme von Werbetreibenden, die Ihr Nutzungsverhalten protokollieren könnten, zum Einsatz kommen.

3.1 Protokolldaten
------------------

Bei jedem Aufruf unseres Onlineangebots erfasst unser System automatisiert die folgenden Daten vom Computersystem des aufrufenden Geräts und speichert sie in Protokolldateien (sog. Logfiles):

* Name der abgerufenen Datei,
* Datum und Uhrzeit des Aufrufs,
* übertragene Datenmenge,
* Meldung über erfolgreichen Abruf, Typ des Browsers und verwendete Version,
* IP-Adresse (Kennung der Geräte der Nutzer\*innen),
* Betriebssystem der Nutzer\*innen,
* Internet-Service-Provider der Nutzer\*innen,
* Websites, von denen das System der Nutzer\*innen auf unser Onlineangebot gelangt,
* Websites, die vom System der Nutzer\*innen über unsere Website aufgerufen werden.

3.1.1 Content Delivery Network
------------------------------

Bei der Verbreitung unseres Onlineangebots – insbesondere großer Mediendateien – bedienen wir uns eines sogenannten Content Delivery Network (CDN). Unser CDN ist ein Netz regional verteilter und über das Internet verbundener Server unserer technischen Dienstleister (Auftragsverarbeiter). Bei Abruf des Onlineangebots übermittelt der Internet-Browser bzw. das Programm, mit dem das Angebot abgerufen wird, diesen Dienstleistern automatisiert Informationen, die in entsprechenden Protokolldateien, den sog. Server-Logfiles, erhoben und auf Servern innerhalb der Europäischen Union verarbeitet werden. Die Server-Logfiles werden auf diesen Servern anonymisiert und dann ohne Personenbezug in die USA übermittelt. Dort werden die Server-Logfiles 90 Tage gespeichert und dann automatisiert gelöscht.

Bei den Server-Logfiles handelt es sich insbesondere um Details zum verwendeten Browser und Betriebssystem, ein Hinweis auf die Herkunft der zuvor besuchten Seiten (sog. Referral URL), die IP-Adresse des verwendeten Geräts, den Namen des Internet-Providers, sowie Datum, Uhrzeit aller Seiten-Aufrufe unter dem Angebot einschließlich der dabei übermittelten Datenmenge. Zusätzlich werden zur Optimierung der Videoqualität und Sicherstellung der Erreichbarkeit der Videos technische, nicht-personenbezogene Daten in Form von Video-Startzeit, technisch verursachte Unterbrechungen und Ladezeiten, empfangene Qualität und Netzwerkinformationen an Auswertungsservern erhoben.

Bei der Nutzung von tagesschau.de werden in der Regel zusätzlich Messdaten über das Angebot erhoben, um Metriken wie Ladezeiten, Übertragungsgeschwindigkeit, Dateigrößen etc. zu ermitteln (Monitoring). Dadurch kann die Funktionalität des Angebots auf dem jeweiligen Endgerät geprüft und verbessert werden. Diese Daten werden durch den technischen Dienstleister auf Servern innerhalb der Europäischen Union verarbeitet und dann anonymisiert und ohne Personenbezug zur Auswertung in die USA übermittelt.

Nach Ablauf der gesetzlichen Speicherfristen werden die anonymisierten Messdaten automatisiert gelöscht.

3.2 Statistische Messungen bei Nutzung unseres Onlinangebotes
-------------------------------------------------------------

Getrennt von Protokolldaten werden statistische Daten über die Nutzung von tagesschau.de erhoben. Mit statistischen Daten wird der Zweck verfolgt, die Akzeptanz und Reichweite von tagesschau.de zu ermitteln, z. B. durch Auswertungen, welche Inhalte oft genutzt werden oder welche Videos wie oft aufgerufen wurden.

Das Onlineangebot tagesschau.de stellen wir Ihnen zur Verfügung, um unseren verfassungsrechtlichen Auftrag zu erfüllen. Um zu ermitteln, wie uns dies gelingt, benötigen wir Erkenntnisse zur Akzeptanz und Nutzung. Wie eingangs erwähnt, verfolgen wir mit den Analysen ausschließlich publizistische und keine werblichen Zwecke.

Die Daten werden gelöscht, sobald sie für die Erreichung des Zweckes ihrer Erhebung nicht mehr erforderlich sind. Dies ist für die zur Bereitstellung des Onlineangebots erhobenen Daten am Ende der jeweiligen Sitzung der Fall; im Rahmen der Speicherung der Daten in Logfiles nach spätestens sieben Tagen. Eine darüberhinausgehende Speicherung bei unseren technischen Dienstleistern unter anderem zu statistischen Zwecken ist möglich.

Die Nutzungsmessungen erfolgen mit und ohne Cookies unter Beachtung der gesetzlichen Vorgaben, insbesondere der DSGVO und der ePrivacy-Richtlinie. Auf diese Weise können eingegebene Suchbegriffe, die Häufigkeit von Seitenaufrufen und die Inanspruchnahme von Website-Funktionen gespeichert und übermittelt werden. Bei den nachfolgend dargestellten Verfahren weisen wir darauf hin, wenn eine Messung unter Einsatz von Cookies erfolgt. Rechtsgrundlage für die Verwendung dieser technischen Mittel ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO. Darin liegt zugleich unser berechtigtes Interesse an der Verarbeitung der personenbezogenen Daten nach Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO.

Zur Ermittlung der Daten setzen wir, wie auch die anderen Gemeinschaftseinrichtungen und Landesrundfunkanstalten der ARD, die folgenden standardisierten Verfahren ein, um die Messung von Zugriffszahlen zu ermöglichen:

Techniken der Firma AT Internet (A Piano Company) zur Ermittlung der anonymen statistischen Kennwerte (https://www.atinternet.com/de/)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Auf dieser Webseite werden Informationen über die Nutzung auch mit einem Verfahren von AT Internet (A Piano Company) in anonymisierter Form gesammelt und gespeichert. Dabei wird eine kleine Bilddatei bzw. ein JavaScript in abrufbare Internetseiten eingebaut, um die Messung von Zugriffszahlen z. B. mittels eines Cookies zu ermöglichen. Zudem werden Audio- und Videonutzung innerhalb des Players auf den Webseiten erfasst. Die gesammelten Daten werden lediglich zur Verbesserung des Angebotes genutzt. Eine andere Verwendung oder Weitergabe an Dritte erfolgt nicht.

Das „AGF-Zählpixel“ der Firma Nielsen (https://www.nielsen.com/de/)
-------------------------------------------------------------------

Auf dieser Webseite werden Informationen über die Videonutzung auch mit einem Verfahren von Nielsen in anonymisierter Form gesammelt und gespeichert. Dabei wird eine kleine Bilddatei bzw. ein JavaScript in abrufbare Internetseiten eingebaut, um die Messung der Videonutzung ohne Verwendung von Cookies zu ermöglichen. In keinem Fall können dabei die gewonnenen Daten dazu verwendet werden, den Besucher dieser Webseite persönlich zu identifizieren. Die gesammelten Daten werden lediglich zur Verbesserung des Angebotes genutzt. Deshalb werden alle IP-Adressen nur in anonymisierter Form gespeichert.

Die AGF-Single-Source Messung der Firma GfK SE
----------------------------------------------

Auf dieser Webseite werden Informationen über die Videonutzung auch mit einem Verfahren der GfK SE im Auftrag der AGF gesammelt und gespeichert. Im Rahmen einer Zensusmessung wird jede Nutzung gemessen, wobei dies vollständig anonym erfolgt, sofern nicht ein\*e Nutzer\*in Mitglied des von der GfK für die AGF betriebenen Fernsehforschungspanels ist. Nur deren Nutzung kann identifiziert und den Panelmitgliedern zugeordnet werden. Diese haben im Rahmen ihrer Panelteilnahme in die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten eingewilligt. Rechtsgrundlage ist insoweit hinsichtlich der Panelteilnehmer\*innen Art. 6 Abs. 1 lit. 1 a) DSGVO. Alle anderen gemessenen Nutzungen bleiben vollständig anonym.

Die GfK setzt hierzu ein als sensic bezeichnetes Verfahren ein, welches über die GfK Domain sensic.net betrieben wird. Dieses Verfahren wird fälschlicherweise gelegentlich von Browser-Add-Ons, welche ein Tracking von Usern ermitteln oder verhindern sollen, als Werbetracker erkannt. Tagesschau.de stellt sicher und bestätigt hiermit, dass es sich hierbei um ein Messverfahren der statistischen Nutzungsmessung und nicht um Werbetracking handelt.

Durchführung von AB-Tests mit AB Tasty
--------------------------------------

Wir nutzen den Dienst AB Tasty des Unternehmens AB Tasty GmbH (https://www.abtasty.com/de), ein Tochterunternehmen der AB Tasty SAS. Der Dienst ermöglicht eine Analyse des Nutzerverhaltens mithilfe von Nutzersegmentierungen. Anhand der Auswertung der Logfiledaten kann ermittelt werden, wie die einzelnen Nutzersegmente die Website nutzen, welche Seiten aufgesucht werden und wie die Klickraten erhöht werden können. Der Einsatz von AB Tasty dient dazu, das Website-Angebot tagesschau.de anhand der Interessen und Präferenzen unserer Nutzer auszurichten. So können wir die Nutzererfahrung sowohl hinsichtlich der Funktionen der Website als auch hinsichtlich redaktioneller Aspekte verbessern.

Dabei sammelt AB Tasty statistische Informationen über Besucherzugriffe. Bei diesen Informationen handelt es sich um Nutzungsdaten (wie Browser oder Anzahl der angesehenen Seiten), die anonymisiert erfasst und statistisch ausgewertet werden. Ein Rückschluss auf eine spezifische Person ist zu keinem Zeitpunkt möglich.

Darüber hinaus nimmt AB Tasty mit Hilfe der IP-Adresse eine Geolokalisierung (regionale Details des Standortes) vor. Nach der Geolokalisierung, die unmittelbar beim Besuch der Seite erfolgt, wird die IP-Adresse sofort gelöscht. Um personalisierte Inhalte anzuzeigen, wird ein personalisiertes Muster gebildet. Dieses Muster wird verschlüsselt und lässt keine Rückschlüsse auf die Person zu. Weitere Informationen finden Sie in der Datenschutzerklärung der Firma AB Tasty: https://www.abtasty.com/de/verarbeitung-personenbezogener-kundendaten/.

Für die Speicherung und Wiedererkennung der Seitenbesucher werden Cookies gespeichert. Diese haben eine Laufzeit von maximal 13 Monaten und werden danach automatisch gelöscht. Darüber hinaus haben Sie die Möglichkeit, die Cookies manuell zu löschen.

Rechtsgrundlage für die Nutzungsmessung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. e) DSGVO bzw. hinsichtlich des Einsatzes von Cookies § 25 Abs. 2 Nr. 2 TTDSG. Der Einsatz von AB Tasty ist Voraussetzung dafür, dass wir die in Art. 5 Abs. 1. S. 2 GG und in §30 MStV übertragene Aufgabe erfüllen können. Das Tool befähigt uns, ein auf Nutzerbedürfnisse und -interessen angepasstes und konkurrenzfähiges Angebot zur Verfügung zu stellen.

Hinweis
-------

Sie haben die Möglichkeit, die Erfassung der statistischen Daten durch AT Internet (A Piano Company), Nielsen und AB Tasty zu verhindern, indem Sie das folgende Häkchen setzen:

4\. Nutzung des ARD-Kontos
--------------------------

Tagesschau nutzt für die Personalisierung des eigenen Angebots das von ARD Online betriebene gemeinsame ARD-Konto. Für die Verarbeitung der dort hinterlegten Daten bleibt Tagesschau mitverantwortlich. Informationen zu diesem übergreifenden ARD-Konto erhalten Sie auf der verlinkten [Datenschutzerklärung](https://accounts.ard.de/datenschutz?hasBackButton=true "ARD Login Datenschutzerklärung") und den [Nutzungsbedingungen](https://accounts.ard.de/nutzungsbedingungen?hasBackButton=true "ARD Login Nutzungsbedingungen").

5\. Famium SAND
---------------

Im vielfältigen Angebot der tagesschau bieten wir unter anderem die Möglichkeit, Audio und Videodateien sowohl als Livestream als auch On Demand Videos abzurufen. Zur Sicherstellung der technischen Verfügbarkeit erhebt die ARD dabei automatisiert technische Parameter zur Funktionalität und Qualität der Ausspielung. Diese sind im ISO Standard ISO/IEC 23009-1 Annex D definiert und beinhalten z.B. Informationen zu ausgespielter Bandbreite und aufgetretenen Fehlern bei der Ausspielung. Diese Daten sind anonymisiert, haben keinen direkten Personenbezug und werden nicht an Dritte weitergegeben.

Die Erhebung der Daten ist unbedingt erforderlich, um die technische Auslieferung und Wiedergabe der angeforderten Medieninhalte auf dem Endgerät sicherzustellen und die Zuverlässigkeit und Stabilität der Auslieferung zu gewährleisten. Zudem dienen die Daten der stetigen Optimierung der Streamauslieferung.  
Weitere Informationen finden Sie in der Datenschutzerklärung des Fraunhofer-Instituts für offene Kommunikationssysteme (FOKUS): [https://www.fokus.fraunhofer.de/datenschutz](https://www.fokus.fraunhofer.de/datenschutz "Fraunhofer Datenschutz")

6\. Firebase Crashlytics und Chromecast
---------------------------------------

Wir nutzen die Dienste Firebase Crashlytics und Cloud Firestore sowie Chromecast der Firma Google (https://about.google/), um unsere Angebote zu optimieren. Diese Dienste sind integraler Bestandteil unseres Angebots und können nicht deaktiviert werden. Daten werden anonym und nicht personenbezogen an Google übermittelt. Weitere Informationen finden Sie in der Datenschutzerklärungen der Firma Google:  

7\. Einsatz von Cookies
-----------------------

Zur Bereitstellung unseres Angebots verwenden wir Cookies. Dies sind kleine Textdateien, die beim Aufruf des Onlineangebots vom Internetbrowser temporär auf Ihrem Endgerät gespeichert werden. Cookies enthalten eine charakteristische Zeichenfolge, die eine Identifizierung des Internetbrowsers bei erneutem Aufruf der Website ermöglicht.

Funktionale Cookies, wie unter 3.1 beschrieben, werden aus technischen Gründen eingesetzt, um einen Zugriff auf das Angebot zu ermöglichen, dies nutzungsfreundlich oder auch barrierefrei zu gestalten. In den Cookies werden dabei Einstellungen (z. B. Lautstärke, Untertitel, Darstellungsgröße) und Log-In-Informationen der Nutzer\*innen gespeichert und übermittelt. Rechtsgrundlage für den Einsatz dieser Cookies ist Art. 6 Abs. 1 lit. e) DSGVO.

Sonstige Cookies setzen wir zu den unter 3.2 beschriebenen Zwecken, also zur Analyse der Akzeptanz und Nutzung unseres Angebots im Rahmen unseres öffentlich-rechtlichen Auftrags. Rechtsgrundlage für den Einsatz dieser Cookies ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. e) bzw. f) DSGVO.

Die Nutzung ist auch ohne Cookies möglich. Die meisten Internetbrowser sind so eingestellt, dass sie Cookies automatisch akzeptieren. Sie können das Speichern von Cookies jedoch deaktivieren oder den Internetbrowser so einstellen, dass eine Benachrichtigung erfolgt, sobald Cookies übermittelt werden. Insofern können Sie selbst entscheiden, ob Cookies akzeptiert werden oder nicht. Daher haben die Nutzer\*innen auch die volle Kontrolle über die Verwendung von Cookies. Bereits gespeicherte Cookies können Sie jederzeit löschen.

8\. Vertraulichkeit der Kontaktaufnahme
---------------------------------------

Sie haben die Möglichkeit, uns über ein Online-Kontaktformular, per E-Mail oder Briefpost zu kontaktieren. Die uns dazu übermittelten personenbezogenen Daten (z. B. Name, Anschrift, Telefonnummer oder E-Mail-Adresse) dienen ausschließlich der Bearbeitung von Kontaktanfragen. Rechtsgrundlage dafür ist Art. 6 Abs. 1 lit. a) DSGVO.

Eine Weitergabe dieser Daten an Dritte oder Veröffentlichung findet nicht statt. Die Daten werden gelöscht, sobald sie für die Erreichung des Zweckes ihrer Erhebung nicht mehr erforderlich sind. Das ist der Fall, wenn die Bearbeitung der jeweiligen Anfrage abgeschlossen ist; sich also aus den Umständen entnehmen lässt, dass der betroffene Sachverhalt abschließend geklärt ist.

Die uns von Ihnen mitgeteilten Daten werden nur mit Einwilligungen verarbeitet (Rechtsgrundlage ist Art. 6 Abs. 1 lit. a) DSGVO.) Auch hier gilt: Ihre Daten werden gelöscht, sobald sie für die Erreichung des Zweckes ihrer Erhebung nicht mehr erforderlich sind. Für die personenbezogenen Daten, die im Rahmen der Nutzung unserer Services und Dienste erhoben worden sind, ist dies bei deren Beendigung der Fall.

Unser Angebot richtet sich an alle Menschen, die sich informieren möchten. Wir bitten aber darum, dass Kinder und Personen unter 18 Jahren uns ohne Zustimmung der Eltern oder Erziehungsberechtigten keine personenbezogenen Daten übermitteln.

Ihre Rechte und Kontaktmöglichkeiten finden Sie unter Ziffer 8.

9\. meta.tagesschau, Social Media
---------------------------------

Sie haben die Möglichkeit, Beiträge unseres Angebots zu kommentieren. Erforderlich dafür ist die Angabe einer E-Mail-Adresse. Diese Adresse wird nicht veröffentlicht und nur von uns verwendet, wenn Sie ein neues Passwort anfordern oder wenn Sie einstellen, bestimmte Informationen oder Benachrichtigungen per E-Mail zu erhalten. Rechtsgrundlage ist Art. 6 Abs. 1 lit. a) DSGVO.

Weiterhin können Sie die Inhalte von tagesschau.de über soziale Netzwerke teilen und weiterempfehlen. Dies funktioniert ausschließlich über die betriebssystemeigenen Sharing-Dienste, bei denen Sie die Möglichkeit haben, die Inhalte direkt in den Netzwerken zu platzieren. Damit Sie die Sharing-Funktionen nutzen können, müssen Sie bei einem Netzwerk angemeldet sein und aus unserem Angebot heraus eine Verbindung mit dem Netzwerk herstellen. Dadurch erhält das Netzwerk möglicherweise Nutzungsdaten wie zum Beispiel Ihre aktuelle IP-Adresse. Wir erhalten dadurch keine weiteren Daten und insbesondere auch keinen Zugriff auf Ihre Daten bei Facebook oder X (ehemals Twitter). Wir bieten diese Möglichkeit lediglich an, damit Sie Inhalte teilen können.

Genauere Informationen zu Art, Zweck und Umfang sowie der weiteren Nutzung Ihrer Daten durch die sozialen Netzwerke finden Sie in den einzelnen Datenschutzerklärungen der jeweiligen Netzwerke.

In diesem Zusammenhang weisen wir Sie auf Folgendes hin: Gemäß Art. 9 Abs. 1 DSGVO sind besondere Kategorien von personenbezogenen Daten solche, aus denen Folgendes zu erkennen ist:

* die rassische oder ethnische Herkunft,
* politische Meinungen, religiöse oder weltanschauliche Überzeugungen,
* die Gewerkschaftszugehörigkeit genetische Daten,
* biometrischen Daten zur eindeutigen Identifizierung einer natürlichen Person,
* Gesundheitsdaten,
* Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung.

Für die Nutzung dieses Angebots, für die Kommentierung von Beiträgen oder das Teilen und Weiterempfehlen in sozialen Netzwerken ist eine Verarbeitung von Daten dieser Kategorien nicht erforderlich. Wir weisen Sie aber darauf hin, dass im Falle der Nutzung der Kommentarfunktionen Ihre Kommentare öffentlich einsehbar sind und zwar auch wenn Sie personenbezogene Daten einschließlich der soeben genannten sensiblen Daten mitteilen. Wenn Sie derartige Daten in den Kommentaren veröffentlichen, stellt dies eine Datenverarbeitung dar, die auf der Grundlage des Art. 9 Abs. 2 lit. e) DSGVO erfolgt.

Wir verlinken auch auf Inhalte von Drittanbietern und haben dafür Maßnahmen zum Schutz Ihrer Daten getroffen. Dabei handelt es sich zum Beispiel um sog. Social Plugins der Sozialen Netzwerke Facebook und X, die sich als Standard in der Medienwelt durchgesetzt haben und wichtig für die Verbreitung unserer Inhalte sind. Darüber hinaus integrieren wir Funktionen und Inhalte von weiteren Netzwerken (z.B. Instagram und YouTube) und von Datenvisualisierungs-Tools, um die Medienentwicklung aktiv mitzugestalten und Inhalte in der bestmöglichen Form anzubieten.

Darüber hinaus führen wir von Zeit zu Zeit Befragungen unserer Nutzer\*innen durch, um unser Angebot zu verbessern. Dabei verwenden wir ein Produkt der Firma Lamapoll. Bei der Teilnahme an der Umfrage werden Sie auf Server der Firma Lamapoll umgeleitet. Weitere Informationen dazu können abgerufen werden unter [https://www.lamapoll.de/Support/Datenschutz](https://www.lamapoll.de/Support/Datenschutz "Lamapoll Datenschutzbestimmungen").

tagesschau.de schützt Ihre Privatsphäre, indem keine direkte Einbindung der Inhalte von Drittanbietern erfolgt. Zum Schutz der Daten weisen wir vor der Anzeige externer Inhalte und der Übertragung von Daten an Drittanbieter ausdrücklich darauf hin. Nutzerinnen und Nutzer können danach selbstständig der Datenübertragung zustimmen und sich den Inhalt per Klick anzeigen lassen (sog. Zwei-Klick-Lösung). Rechtsgrundlage für die Verarbeitung der Daten nach erfolgter Einwilligung des Nutzers ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a DSGVO.

10\. Zustimmung für Inhalte von Drittanbietern
----------------------------------------------

Nutzer\*innen können der Anzeige von eingebetteten Inhalten von Drittanbietern auch permanent zustimmen. Die Auswahl wird daraufhin dauerhaft im Internetbrowser des Nutzers gespeichert. Die Einwilligung kann hier jederzeit widerrufen werden:

**Details zu einzelnen Drittanbietern:**

Unter den folgenden Links können Sie sich über die Datenschutzhinweise der einzelnen Drittanbieter informieren.

Zur Darstellung von Autoplay-Videovorschauen für unsere Livestreams und Videos setzen wir das Tool Spark der Firma Web Spark Ltd. (holaspark.com) im Inkognito-Modus ein. Daher werden weder bei der Nutzung durch einen stationären Computer noch durch ein mobiles Endgerät personenbezogene Daten der Nutzer\*innen durch Spark verarbeitet.

11\. Präsenzen auf Drittplattformen
-----------------------------------

tagesschau.de betreibt Präsenzen auf Drittplattformen, deren Betreiber Daten ihrer Nutzer\*innen verarbeiten. Auf deren datenschutzrechtliche Bestimmungen und Einstellungen hat tagesschau.de keinen Einfluss. Ausdrücklich wird darauf hingewiesen, dass die Drittplattformen auch Cookies setzen, mit denen sie das Nutzungsverhalten auch auf anderen Webseiten und Apps verfolgen können, sowie auf bestimmten Webseiten und Apps, die Technologien dieser Drittplattform integrieren. Um die Inhalte von tagesschau.de auf Plattformen Dritter abrufen zu können, müssen Sie sich auf den Seiten einiger dieser Dienste anmelden oder registrieren. Dazu muss den Nutzungsbedingungen und Datenschutzbestimmungen dieser Dienste zugestimmt werden.

Wir machen darauf aufmerksam, dass diese Dienste andere Datenschutzstandards als tagesschau.de haben können. Im Rahmen unserer Möglichkeiten gehen wir mit der größten Sensibilität mit Ihren Daten um. Der NDR haftet aber nicht für Schäden, die durch Ihre Nutzung dieser Plattformen und Dienste entstehen.

Die Datenschutzbestimmungen dieser Anbieter können Sie hier einsehen:

* Datenschutz bei X: [https://x.com/de/privacy](https://x.com/de/privacy "Datenschutzbestimmungen bei X (früher Twitter)")
* Datenschutz bei Instagram: [https://help.instagram.com/519522125107875](https://help.instagram.com/519522125107875 "https://help.instagram.com/519522125107875")
* Datenschutz bei Amazon Alexa: [https://www.amazon.de/gp/help/customer/display.html/ref=footer\_privacy?ie=UTF8&nodeId=3312401&pop-up=1](https://www.amazon.de/gp/help/customer/display.html/ref=footer_privacy?ie=UTF8&nodeId=3312401&pop-up=1 "Amazon")
* Datenschutz bei Google Play/Android TV/Google Assistant: [https://policies.google.com/privacy](https://policies.google.com/privacy "Google Datenschutzbestimmungen")
* Datenschutz bei Facebook: [https://de-de.facebook.com/help/568137493302217](https://de-de.facebook.com/help/568137493302217 "Facebook")
* Datenschutz bei Youtube: [https://policies.google.com/privacy?hl=de](https://policies.google.com/privacy?hl=de "https://policies.google.com/privacy?hl=de")
* Datenschutz bei Telegram: [https://telegram.org/privacy](https://telegram.org/privacy "https://telegram.org/privacy")
* Datenschutz bei Apple Nachrichten/Apple Watch: [https://apple.com/de/legal/privacy](https://apple.com/de/legal/privacy "Apple")
* Datenschutz bei Amazon Fire TV/Fire Tablet: [https://www.amazon.de/gp/help/customer/display.html?nodeId=GQFYXZHZB2H629WN](https://www.amazon.de/gp/help/customer/display.html?nodeId=GQFYXZHZB2H629WN "Amazon Fire TV")
* Datenschutz bei Roku: [https://docs.roku.com/published/userprivacypolicy/en/gb](https://docs.roku.com/published/userprivacypolicy/en/gb "Roku")
* Datenschutz bei Telekom Magenta: [https://www.telekom.de/ueber-das-unternehmen/datenschutz](https://www.telekom.de/ueber-das-unternehmen/datenschutz "Telekom Magenta")
* Datenschutz bei Huawei: [https://consumer.huawei.com/de/privacy/](https://consumer.huawei.com/de/privacy/ "Huawei")
* Datenschutz bei Spotify: [https://www.spotify.com/de/legal/privacy-policy/](https://www.spotify.com/de/legal/privacy-policy/ "Spotify")
* Datenschutz bei Audio Now: [https://audionow.de/datenschutz](https://audionow.de/datenschutz "Audio Now")
* Datenschutz bei TikTok: [https://www.tiktok.com/legal/privacy-policy?lang=de](https://www.tiktok.com/legal/privacy-policy?lang=de "TikTok Datenschutzbestimmungen")

Wir weisen darauf hin, dass wir keine personenbezogenen Daten von Nutzer\*innen des Tagesschau-Kanals von TikTok erhalten. Allgemein wird die Nutzung von TikTok aus datenschutzrechtlicher Sicht kritisch gesehen: Gemäß den AGB der TikTok-App darf die Nutzung der App bereits **ab 13 Jahren** erfolgen. Das bedeutet, dass bei Nutzer\*innen unter 18 Jahren die Einverständniserklärung der Eltern notwendig ist. Das Vorliegen des Einverständnisses wird aber offenbar von TikTok nicht überprüft, weshalb Erziehungsberechtigte aufmerksam kontrollieren sollten, ob ihre Kinder den Dienst nutzen. Weiterhin soll die App Daten auf einem Smartphone mitlesen und z. B. Standorte und Telefonkontakte weitergeben. Der Umgang und die Weitergabe dieser Daten von TikTok – etwa an ausländische Behörden – sind ungewiss. Wir machen daher darauf aufmerksam, dass die Nutzung der auf TikTok von tagesschau.de produzierten Inhalte aufgrund der noch ungeklärten Fragen mit Risiken verbunden ist.

11.1 Welche Daten werden verarbeitet und was passiert mit diesen Daten?
-----------------------------------------------------------------------

Bei der Nutzung von Inhalten von tagesschau.de über die oben genannten Plattformen und Dienste Dritter gilt in der Regel, dass wir keine Daten verarbeiten, weil die Inhalte direkt auf den Plattformen genutzt werden. Wenn Sie aber über eine Drittplattform, bspw. über einen Link, auf tagesschau.de gelangen, gilt diese Datenschutzerklärung.

11.2 Smartspeaker
-----------------

Bei der Nutzung von Programminhalten über Smartspeaker (Alexa, Google Play) wird direkt auf das Angebot von tagesschau.de zugegriffen. Hier erfasst unser System automatisiert die folgenden Daten vom Computersystem des aufrufenden Geräts und speichert sie in Protokolldateien (sog. Logfiles):

* Name der abgerufenen Datei,
* Datum und Uhrzeit des Aufrufs,
* übertragene Datenmenge,
* Meldung über erfolgreichen Abruf,
* Typ des Browsers und verwendete Version,
* IP-Adresse (Kennung des Geräts der Nutzer\*innen),
* Betriebssystem der Nutzer\*innen,
* Internet-Service-Provider der Nutzer\*innen,
* Websites, von denen das System des Nutzers auf unser Onlineangebot gelangt,
* Websites, die vom System der Nutzer\*innen über unsere Website aufgerufen werden.

Eine Zusammenführung dieser Daten mit anderen Datenquellen findet nicht statt. Rechtsgrundlage für die Erhebung der Daten und deren Speicherung in Logfiles ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. f DSGVO.

Was Sie mit Sprachassistenten kommunizieren, wird von Ihrem Gerät aufgezeichnet und als Audiodatei in einer Cloud gespeichert. Auch bei der Nutzung der weiteren Plattformen und Dienste ist nicht auszuschließen, dass ein Transfer von personenbezogenen Daten auch in die USA erfolgt, da diese Anbieter Daten auf dortigen Servern speichern. Das Datenschutzniveau ist in den USA nach den Feststellungen des EUGH in der Entscheidung zum Privacy-Shield (Urteil in der Rechtssache C-311/18 „Schrems II“) geringer als im Geltungsbereich der DSGVO. Der NDR überträgt aber keine personenbezogenen Daten von Ihnen oder veranlasst eine solche Übertragung, da Sie regelmäßig aufgrund Ihrer Anmeldung oder Registrierung bei den Dienstanbietern einer entsprechenden Datenverarbeitung durch diese zugestimmt haben.

11.3 Datenverarbeitung bei Nutzung der Messenger-Angebote von tagesschau.de
---------------------------------------------------------------------------

Sie können das Messenger-Angebot von tagesschau.de nutzen, wenn Sie einen Messenger-Dienst, wie bspw. Telegram, Facebook Messenger, Apple iMessage oder Notify auf Ihrem Mobilgerät installiert haben. Damit haben Sie den Allgemeinen Geschäftsbedingungen der jeweiligen Dienste zugestimmt, auf die wir keinen Einfluss haben und die durch das Messenger-Angebot von tagesschau.de unberührt bleiben. In der Regel beinhalten die Allgemeinen Geschäftsbedingungen einen Zugriff auf Telefonnummern und die auf dem Mobilgerät gespeicherten Kontakte. Durch die Nutzung des Messenger-Angebots erhalten wir keinen Zugriff auf diese Daten.

Wir weisen darauf hin, dass die Messenger-Dienste andere Datenschutzstandards als tagesschau.de haben. Die Datenschutzbestimmungen dieser Anbieter können Sie hier einsehen:

* Datenschutz bei Telegram: https://telegram.org/privacy
* Datenschutz bei Facebook: https://www.facebook.com/privacy/explanation
* Datenschutz bei Apple: https://apple.com/de/legal/privacy
* Datenschutz bei Notify: https://www.messengerpeople.com/de/notify-datenschutzerklaerung/

Wir haben auf die datenschutzrechtlichen Bestimmungen und Einstellungen dieser Plattformen keinen Einfluss. Im Rahmen unserer Möglichkeiten gehen wir mit der größten Sensibilität mit Ihren Daten um. tagesschau.de haftet nicht für Schäden, die durch Ihre Nutzung dieser Messenger-Dienste entstehen.

Die verarbeiteten Daten werden nur und ausschließlich für die Messenger-Kommunikation im Rahmen unseres Angebots mit Ihnen verwendet, also auch nicht zu Werbezwecken. Wir verknüpfen diese Daten nicht mit anderen Daten und geben sie auch nicht an Dritte weiter. Auftragsverarbeiter ist die MessengerPeople GmbH, Herzog-Heinrich-Str. 9, 80336 München.

**Wenn Sie das Messenger-Angebot abonnieren, werden folgende Daten verarbeitet:**

Telegram:

* eine ID, die Ihrem Telegram-Profil zugewiesen ist
* der bei Telegram angegebene Benutzername (nicht Ihre Rufnummer)
* falls von Ihnen bei Telegram angegeben: Vorname und Nachname
* das von Ihnen bei Telegram angegebene Profilbild

Facebook Messenger:

* eine ID, die Ihrem Facebook-Profil zugewiesen ist
* bei Facebook angegebener Benutzername
* bei Facebook angegebener Vorname und Nachname
* bei Facebook eingestelltes Profilbild

Apple Business Chat / iMessage:

* eine ID, die Ihrem Apple-iMessage-Account zugewiesen ist
* die von Ihnen angegebene Telefonnummer
* bei Apple Business Chat angegebener Name

Notify:

* eine ID, die Ihrem Notify-Profil zugewiesen ist
* bei Notify angegebener Benutzername
* bei Notify eingestelltes Profilbild

Aufgrund der Nutzung eines dieser Messenger erhalten wir von Ihnen die Ihnen von dem Diensteanbieter zugewiesene ID und Benutzernamen. Dies ist allein zur Ausspielung der Nachrichten notwendig. Aufgrund Ihrer Anmeldung zum Messenger bleiben Sie aber für uns nicht identifizierbar.

Wenn Sie Telegram, Facebook Messenger, Apple iMessage oder Notify nutzen, ist nicht auszuschließen, dass ein Transfer von personenbezogenen Daten auch in die USA erfolgt, da diese Messenger Daten auf dortigen Servern speichern. Das Datenschutzniveau ist in den USA nach den Feststellungen des EUGH in der Entscheidung zum Privacy-Shield (Urteil in der Rechtssache C-311/18 „Schrems II“) geringer als im Geltungsbereich der DSGVO. tagesschau überträgt aber keine personenbezogenen Daten von Ihnen oder veranlasst eine solche Übertragung, da Sie aufgrund Ihrer Registrierung bei den Dienstanbietern einer entsprechenden Datenverarbeitung durch diese zugestimmt haben.

**Abmelden und Löschung**

Sie können sich jederzeit von den Messenger-Angeboten bei Telegram, Facebook Messenger, Apple Business Chat / iMessage oder Notify abmelden. Schreiben Sie uns dazu auf dem von Ihnen genutzten Messenger-Kanal die Nachricht "Stopp". Danach werden Ihre Daten, die für die Nutzung der Messenger-Angebote bei den aufgeführten Dienstleistern gespeichert wurden, gelöscht.

Tagesschau integriert die Messenger-Dienste über eine „Embed“-Funktion in sein Angebot. Sie können der Datenübertragung zustimmen und sich die angebotenen Dienste per Klick anzeigen lassen (sog. Zwei-Klick-Lösung). Rechtsgrundlage für die Verarbeitung der Daten nach erfolgter Einwilligung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. a) DSGVO.

Wenn Sie die Messenger-Dienste generell nicht mehr angezeigt bekommen wollen, entfernen Sie den dafür vorgesehenen Haken in der entsprechenden Datenschutzerklärung der Messenger-Angebote. Hinweise zum Datenschutz bei MessengerPeople finden Sie hier: https://www.messengerpeople.com/de/datenschutzerklaerung/.

12\. Ihre Rechte
----------------

Sofern von Ihnen personenbezogene Daten verarbeitet werden, sind Sie sogenannte betroffene Person im Sinne der DSGVO. Als betroffene Person stehen Ihnen gegenüber dem Verantwortlichen (Ziffer 1) das Recht auf Auskunft gemäß Art. 15 DSGVO, auf Berichtigung nach Art. 16 DSGVO, auf Löschung nach Art. 17 DSGVO, auf Einschränkung der Verarbeitung nach Art. 18 DSGVO, auf Widerspruch aus Art. 21 DSGVO sowie das Recht auf Datenübertragbarkeit aus Art. 20 DSGVO zu.

Wenn Sie der Ansicht sind, dass Sie bei der Verarbeitung der Sie betreffenden personenbezogenen Daten in Ihren schutzwürdigen Interessen verletzt sind, steht Ihnen das Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbehörde zu (Art. 77 DSGVO). tagesschau.de ist eine ARD-Gemeinschaftseinrichtung mit Sitz beim Norddeutschen Rundfunk in Hamburg. Die Aufsicht über diese Gemeinschaftseinrichtung nimmt der Rundfunkdatenschutzbeauftragte des NDR federführend wahr. Datenschutzrechtliche Anliegen und Beschwerden bei der Nutzung von tagesschau.de richten Sie bitte an die unter Ziffer 2. Aufsichtsbehörde.

13\. Tagesschau App
-------------------

Eine gesonderte Erklärung zum Datenschutz bei Nutzung der Tagesschau App ist direkt in der entsprechenden Anwendung zu finden.

14\. Weitere Informationen gem. Art. 13 DSGVO
---------------------------------------------

Im Rahmen der datenschutzrechtlichen Informationspflicht finden Sie im Folgenden weitere Informationen zum grundsätzlichen Umgang mit personenbezogenen Daten unabhängig von der Nutzung unserer Onlineangebote und Apps.

ARD aktuell ist die ARD-Gemeinschaftsredaktion für die aktuellen Fernsehsendungen Tagesschau, Tagesthemen und Nachtmagazin sowie für den Nachrichtenkanal tagesschau24 und tagesschau.de. Diese ARD-Gemeinschaftseinrichtung hat ihren Sitz in Hamburg auf dem Gelände des NDR. Daher finden Sie hier die für den NDR einschlägigen Hinweise.

14.1 Grundsätze der Verarbeitung personenbezogener Daten
--------------------------------------------------------

Im Zeitpunkt der Datenerhebung, beispielsweise im Rahmen einer Vertragsbeziehung zur Erfüllung gegenseitig geschuldeter Leistungen und Pflichten oder in Wahrnehmung des Hausrechts und ggf. damit einhergehenden berechtigten Sicherheitsinteressen speichert der NDR personenbezogene Daten von Ihnen. Dies können beispielsweise sein:  
Name, Kontaktdaten, Geburtsdatum, Bankverbindung, Arbeitgeber, Auftraggeber, Personalausweis- oder Führerscheindaten, haussicherheitsrelevante Daten wie Personenbilder aus videoüberwachten Zutrittsbereichen und andere Zutrittsdaten, Bilder oder Filmaufnahmen bei Konzerten oder sonstigen Veranstaltungen des NDR.

Personenbezogene Daten werden zu jeweils ganz unterschiedlichen Zwecken und immer auf gesetzmäßiger Grundlage verarbeitet, beispielsweise:

**Vertragsanbahnung und -erfüllung (Art. 6 Abs. 1 lit. b) DSGVO),** z. B. um Ihnen

* Zutritt zu unserem Grundstück und Räumlichkeiten im Rahmen von Auftragsbeziehungen oder bei Veranstaltungen oder auch zur Kantinennutzung gewähren zu können,
* eine von Ihnen angefragte Leistung zur Verfügung stellen zu können (bspw. Newsletter, Programmheft, personalisierter Zugang zu bestimmten Internetangeboten),
* eine Gewinnspiel- oder Verlosungsteilnahme zu ermöglichen,

**Schutz lebenswichtiger Interessen eines Betroffenen (Art. 6 Abs. lit. 1 d) DSGVO),** beispielsweise Einsichtnahme in und Weitergabe von personenbezogenen Daten im Falle eines Unfalles, falls der Betroffene selbst nicht auskunftsfähig sein sollte;

**Wahrnehmung des Rundfunk- und Programmauftrags des NDR als Aufgabe, die im öffentlichen Interesse liegt (Art. 6 Abs. 1 lit. e) DSGVO),** beispielsweise Bearbeitung von Hörerpost oder Programmbeschwerden;

**Wahrung berechtigter Interessen des NDR in Abwägung mit den Grundrechten und Grundfreiheiten der Betroffenen (Art. 6 Abs. 1 lit. f) DSGVO),** beispielsweise Verarbeitung von personenbezogenen Daten für die Außendarstellung des NDR oder in Wahrnehmung des Hausrechts (insbesondere Sicherheitsinteressen).

14.2 Verpflichtung zur Bereitstellung und Konsequenzen der Nichtbereitstellung
------------------------------------------------------------------------------

Die Bereitstellung solcher personenbezogenen Daten ist zur Erreichung der genannten Zwecke erforderlich und ggf. ein wesentlicher Teil Ihrer vertraglichen Pflichten gegenüber dem NDR. Das Nichtbereitstellen der personenbezogenen Daten kann zur Folge haben, dass Ihnen eine vertragliche Leistung nicht zur Verfügung gestellt werden kann, die Vertragsbeziehung beendet werden muss, oder Ihnen ggf. kein Zugang zum Grundstück oder den Räumlichkeiten des NDR gewährt werden kann, bzw. Sie diese bei Aufforderung umgehend verlassen müssen.

14.3 Datenverarbeitungen aufgrund von Einwilligung und Widerrufsrecht
---------------------------------------------------------------------

Sollte der NDR zusätzlich auf Grundlage freiwilliger Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 a), Art. 4 Nr. 11 DSGVO) personenbezogene Daten von Ihnen erhalten und verarbeiten, haben Sie jederzeit das Recht, eine solche Einwilligung ohne Angabe von Gründen für die Zukunft zu widerrufen. Die Rechtmäßigkeit der bis zum Widerruf der Einwilligung erfolgten Verarbeitungen bleibt davon unberührt. Widerrufserklärungen sind an den Verantwortlichen zu richten (s. Ziffer 1).

14.4 Empfänger der Daten beim NDR und Datenweitergabe an Dritte
---------------------------------------------------------------

Empfänger Ihrer personenbezogenen Daten sind die jeweils mit konkreten zweckgebundenen Aufgaben beim NDR betrauten Personen (beispielsweise Abteilungs- und Redaktionsmitarbeiter, Empfangs-, Sicherheits-, Veranstaltungs- oder Kantinenpersonal). Diese sind verpflichtet, die Vertraulichkeit Ihrer Daten gemäß den Vorgaben der DSGVO zu wahren. Darüber hinaus geben wir Ihre personenbezogenen Daten nicht an Dritte weiter, es sei denn, Sie haben in die Datenweitergabe eingewilligt oder wir sind aufgrund gesetzlicher Bestimmungen und/oder behördlicher oder gerichtlicher Anordnungen zu einer Datenweitergabe verpflichtet.

14.5 Auftragsdatenverarbeitung und Datensicherheit
--------------------------------------------------

Aufgrund gesonderter schriftlicher Vereinbarungen lassen wir personenbezogene Daten auch von Dienstleistern im Rahmen von Auftragsverarbeitungsverhältnissen gem. Art. 28 DSGVO verarbeiten. Hiermit sind keine Übermittlungen Ihrer persönlichen Daten an Dritte im datenschutzrechtlichen Sinne verbunden. Der NDR bleibt Ihnen gegenüber datenschutzrechtlich verantwortlich.  
Die Mitarbeiter\*innen der Auftragsverarbeiter sind zur Wahrung der Vertraulichkeit Ihrer Daten verpflichtet wie unsere eigenen Beschäftigten. Sie unterliegen unseren Weisungen. Alle gesetzlich vorgeschriebenen technischen und organisatorischen Sicherheitsmaßnahmen zum Schutz Ihrer personenbezogenen Daten vor Verlust und Missbrauch werden vom NDR gewährleistet. So werden Ihre personenbezogenen Daten jeweils in sicheren Betriebsumgebungen gespeichert, die Mitarbeitern der Auftragsverarbeiter nur insoweit zugänglich sind, als dies zur Erfüllung der vertraglichen Aufgaben zwingend erforderlich ist.

14.6 Kriterien für die Festlegung von Speicherdauern
----------------------------------------------------

Ihre personenbezogenen Daten werden beim NDR solange gespeichert, bis die Vertragsbeziehung endgültig beendet ist, sich keine weiteren gegenseitigen Ansprüche mehr daraus ergeben können und auch die gesetzlichen oder internen Aufbewahrungsfristen des NDR abgelaufen sind.  
Personenbezogene Daten, die wir in Wahrnehmung unserer Aufgaben im öffentlichen Interesse oder aufgrund von berechtigten Unternehmensinteressen verarbeiten, werden solange gespeichert, bis der Zweck erfüllt bzw. die Aufgabe erledigt ist und eine Dokumentation, insbesondere auch zu etwaigen Beweiszwecken zur Rechtewahrung oder Rechtsverfolgung, nicht mehr erforderlich ist.

14.7 Ihre Auskunfts- und Beschwerderechte
-----------------------------------------

Sie haben das Recht, vom NDR Auskunft über die Sie betreffenden personenbezogenen Daten zu verlangen sowie ggf. Berichtigung, Löschung und Einschränkung der Verarbeitung oder ggf. auch das Recht, einen Widerspruch geltend zu machen (Betroffenenrechte gem. Art. 15 ff. DSGVO). Unter den Voraussetzungen von Art. 20 DSGVO kann ein Recht auf Datenübertragung in Betracht kommen. Kontaktmöglichkeiten finden Sie in Ziffern 1 und 8.

Schließlich haben Sie das Recht, sich bei dem Rundfunkdatenschutzbeauftragten des NDR (s. Ziffer 2) zu beschweren, wenn nach Ihrer Ansicht ein Verstoß gegen das Datenschutzrecht vorliegt.

* Teilen Teilen
* [Mail Mail](mailto:?subject=Link-Tipp:%20Datenschutzerkl%C3%A4rung%20von%20tagesschau.de%20(tagesschau.de)&body=Link-Tipp:%20Datenschutzerkl%C3%A4rung%20von%20tagesschau.de%20(tagesschau.de)%0Ahttps://www.tagesschau.de/datenschutz?at_medium%3Dtagesschau%26at_campaign%3DMail%26at_content%3DSiteSharing%0A%0A)
* [Drucken Drucken](javascript:window.print();)

Service

tagesschau.de

ARD Angebote

Rundfunkanstalten

© ARD-aktuell / tagesschau.de
